\section*{Digitado pelo Fábio}

\begin{proposicao} \label{prop:4.4}
  Todo grafo \G\ satisfaz
  \[
    \chi (G) 
    \ligual
    1 + \max \bigl\{\delta (H) : H\subseteq G\bigr\}
  \]
\end{proposicao}

\begin{prova}
  Seja \(k \deq \max_{H\subseteq G} \delta(H)\) e \(n\deq |V(G)|\).
  
  Seja \(x_n\) um vértice de \(G\) que tem grau no máximo \(k\).
  Considere \(G_{n-1} \deq G-x_n\).
  Por hipótese, \(G_{n-1}\) tem um vértice, digamos \(x_{n-1}\), de grau no máximo \(k\).
  Defina
  \[
    G_{n-2} \deq G_{n-1} - x_{n-1} = G - \{x_n,x_{n-1}\}
  \]
  Continando este procedimento, enumeramos todos os vértices de \G\ de \(x_n,x_{n-1},\ldots,x_1\).
  Claramente, a sequência \(x_n,x_{n-1},\ldots,x_1\) é tal que \(x_j\) é adjacente a no máximo \(k\)
  vértices que o precedem.
  Portanto, usando um algoritmo guloso (``greedy''), podemos colorir \G\ com no máximo \(k+1\) cores.
  
\end{prova}

\begin{corolario} \label{cor:4.5}
  Todo grafo \G\ tem um subgrafo \aga\ tal que \(\delta (H) \geq \chi(G) -1\).
\end{corolario}

\begin{exercicio}
  O limitante da proposição \ref{prop:4.4} é ******* pelo menos tão bom quanto o do 
  teorema \ref{teo:4.6}
\end{exercicio}

\textbf{Pergunta:} \(\chi(G)\) alto \(\quad \Rightarrow \quad ?\)

\(\chi(G)\) alto \(\quad \rightarrow \quad \Delta(G)\) alto

\(\Rightarrow\) \G\ tem subgrafo \aga\ com \(\delta(H) \geq \chi(G) - 1\)

(Teorema de Mader: \(\overline{g}(H) \geq p \Rightarrow \exists H' \subseteq H, K(H') \geq \frac{1}{4}p\))

\(\Rightarrow H' \subseteq H : K(H') \geq \frac{1}{4}p\)

\(\chi(G) \geq m \quad ?\Rightarrow \quad G \supseteq K_m\): Não!

Densidade alta local --- compatível com valores arbitrários \(M\) 
outros parâmetros globais como \(K(G), \overline{g}(G)\) grau médio de \G.

\Erdos: Existem grafos com número cromático arbitrariamente alto e cintura arbitrariamente grande - 
localmente parecem árvores.

\(\Rightarrow\) Dado qualquer grafo \aga\ que não é uma floresta, 
para todo \(k \in \mathbb{N}\) existem grafos \G\ com \(\chi(G) \geq k\)
tais que \(H \not\subseteq G\).

\textbf{Recíproca:} ? \(\quad \Rightarrow \quad \chi(G)\) alto

Lembre que \(\chi(K_{n,n}) = 2\) - grau médio alto.

Existe um procedimento simples para construir todos os grafos com número cromático \(\geq k\).

Seja \(\mathcal{C}_k = \) classe dos grafos \(k\)-construtíveis.
\begin{enumerate}[(a)]
  \item  \(K_k \in \mathcal{C}_k\);
  \item  \(G\in \mathcal{C}_k\) e \(x,y \in V(G)\) são não-adjacentes \(\Rightarrow (G+xy)/xy \in \mathcal{C}_k\);
  \item  Se \(G_1,G_2 \in \mathcal{C}_k\) e existem vértices \(x,y_1,y_2\) tais que
    \(G_1 \cap G_2 = \{x\}, xy_1\in E(G_1)\) e \(xy_2 \in E(G_2)\), então
    \((G_1 \cup G_2) -xy_1 -xy_2 + y_1y_2 \in \mathcal{C}_k\).
\end{enumerate}

\textbf{Fato:} \(G \in\mathcal{C}_k \quad \Rightarrow \quad \chi(G) \geq k\). (Exercício)

Vale a recíproca:

\begin{teorema}[Hajós, 1961]\label{teo:4.6}\label{teo:Hajos 1961} 
  Seja \G\ um grafo e \(k \in \mathbb{N}\) Então
  \[
    \chi(G) \geq k
    \quad \Leftrightarrow \quad
    \exists H\subseteq G \mbox{ tal que } H \in \mathcal{C}_k
  \]
\end{teorema}

\begin{prova} (em aula)
\end{prova}

\subsection{Lista-coloração}

Seja \(G = (V,E)\) um grafo e \(L\) uma função que atribui a cada vértice \(v \in V\) um conjunto \(L(v)\) de 
inteiros positivos, chamada \defi{lista de \(v\)}
\[
  L = \bigl(L(v)\bigr)_{v\in V}
\]
Uma coloração \(C: V \rightarrow \mathbb{N}\) tal que \(c(v) \in L(v) \forall v\in V\) 
é chamada uma \defi{lista-coloração de \G\ com respeito a \(L\)},
ou uma \defi{\(L\)-coloração}.
Neste caso, dizemos que \G\ é \defi{\(L\)-colorível}.

Note que se \(L(v) = \{1,2,\ldots, k\}\) para todo \(v \in V\), então uma \(L\)-coloração é simplesmente uma \(k\)-coloração.
Se \(|L(v)| = 1\), estamos pré-colorindo \vv\ com a cor em \(L(v)\).

\begin{definicao}
  Um grafo \G\ é \defi{\(k\)-lista-colorível} (ou \defi{\(k\)-choosable})
  se \defi{para toda função} \(L = (L(v))_{v\in V}\) com \(|L(v)| = k\) tem-se
  que \G\ tem uma \(L\)-coloração.
\end{definicao}

O \defi{menor \(k\)} tal que \G\ é \(k\)-lista-colorível é o \defi{número-lista-cromático de \G}, 
\(\chi_L(G)\) (ou \(ch(G)\)) (``list chromatic number'' / ``choice number'').

\begin{definicao}
  Um grafo plano \G\ com pelo menos \(3\) vértices é um \defi{disco triangulado} 
  se todas as faces internas de \G\ são triangulares e sua face externa tem como fronteira um circuito.
\end{definicao}

\begin{lema}
  Seja \(G = (V,E)\) um disco triangulado e seja \(C = (v_1,v_2, \ldots, v_k)\) o circuito que é a fronteira 
  de sua face externa.
  Seja \(L = (L(v))_{v\in V}\) tal que
  \begin{itemize}
    \item  \(L(v_1) = \{1\}, L(v_2) = \{2\}\);
    \item  \(|L(v)| \geq 3 \quad \forall v \in V(C), v \neq v_1, v \neq v_2\);
    \item  \(|L(v)| \geq 5 \quad \forall v \in V\setminus V(C)\).
  \end{itemize}
  Então \G\ admite uma \(L\)-coloração.
\end{lema}

\begin{prova} (em aula)
\end{prova}

\begin{teorema}[Thomassen, 1994] \label{teo:4.7}
  \G\ planar \(\quad \Rightarrow \quad \chi_L(G) \geq 5\).
\end{teorema}
